\input{../../common/header.tex}
\input{../../common/cmds.tex}

\title{Annexe - Tests unitaires}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Contexte}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le standard \cpp\ ne fournit pas de framework de tests
	\begin{itemize}
	\item Pas d'équivalent \java\ « JUnit »
	\end{itemize}
\item Il existe de nombreux frameworks permettant de faire des tests unitaires
\item Certains ont des dépendances vers des librairies tierces
	\begin{itemize}
	\item P. ex., \texttt{QTest}
	\end{itemize}
\item Volonté :
	\begin{enumerate}
	\item Écrire des test \emph{unitaires}
	\item Écrire des tests sans dépendances externes
	\item Écrire des tests « parlants »
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Frameworks de test}
\begin{itemize}[<+->]
\item Exemples de frameworks de test :
	\begin{itemize}
	\item ATF : développé à l'origine pour NetBSD
	\item Boost Test Library : inclus à la librairie Boost
	\item QTest : inclus à la librairie Qt
	\item Catch : header unique, inclut style BDD
	\item CPPOCL/test : header unique, sans style BDD
	\item etc.
	\end{itemize}
\item Source : « List of unit testing frameworks » (Wikipedia, 23/06/2017)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le framework Catch}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Dans le cadre de ce cours, le framework Catch est présenté
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<2-|handout:1>{\includegraphics[width=5cm]{pics/catch-logo-small.png}}
\end{center}
\begin{itemize}
\onslide<3-> \item Ce framework
	\begin{itemize}
	\onslide<4-> \item n'a pas de dépendance externe
	\onslide<5-> \item est composé d'un unique header fournissant la syntaxe
	\onslide<6-> \item dispose d'une syntaxe simple
	\onslide<7-> \item permet de faire des tests en style BDD
		\begin{itemize}
		\onslide<8-> \item Behaviour-driven development
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Configuration}

\begin{frame}
\frametitle{Installation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pour utiliser Catch, il suffit d'importer le header dans votre projet
	\begin{itemize}
	\item Copier / coller
	\item Chemin d'accès, etc.
	\end{itemize}
\item Ce header fournit
	\begin{enumerate}
	\item la syntaxe des tests
	\item une méthode \texttt{main} de tests
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Ce header est \emph{gros}, le recompiler peut prendre du temps
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Décider de lancer ses tests}
\begin{itemize}[<+->]
\item À l'exécution, il faut décider de lancer ou non les tests
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Question}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si vous n'avez pas la possibilité de définir plusieurs \texttt{main}, que faire ?
		\begin{itemize}
		\item Compilation en ligne de commande, sans \texttt{makefile}
		\item L'IDE ne permet pas de le faire
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Il faut indiquer à l'éditeur des liens que faire
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Configuration \emph{ex nihilo}}
\begin{itemize}
\item Utiliser le préprocesseur et la directive \lstinline|#define CATCH_CONFIG_RUNNER|
\item Fichier \texttt{main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#define CATCH_CONFIG_RUNNER
#include "catch.hpp"
#define RUN_TEST 1 //change this value

#if RUN_TEST
int main(int argc, char* const argv [])
{
	Catch::Session().run(argc, argv);
}
#else
#include <iostream>
using namespace std;

int main()
{
	cout << "Regular main" << endl;
}
#endif
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Configuration avec QtCreator}
\begin{itemize}[<+->]
\item Utiliser le template « subdirs project »
	\begin{itemize}
	\item \texttt{File > New project > Other projects > subdirs project}
	\end{itemize}
\item Ce template permet de définir un projet comme un ensemble de sous-projets
	\begin{itemize}
	\item Partie métier, partie contrôleurs, partie graphique, partie tests, etc.
	\end{itemize}
\item Chaque sous-projet peut avoir son propre \texttt{main}
\item Souvent, on aura donc
	\begin{enumerate}
	\item un \texttt{main} pour lancer l'application
	\item un \texttt{main} pour lancer les tests
	\end{enumerate}
\item On lance le sous-projet des tests pour lancer les tests
\item On lance le sous-projet « main » pour lancer l'application
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{ObserverDemo/ObserverDemo.pro}, \texttt{ObserverDemo/ObserverDemo.pro}, \texttt{ObserverDemo/core/core.pro}, etc.
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
TEMPLATE = subdirs

SUBDIRS += \
    core \
    tests \
    controllers \
    console \

OTHER_FILES += \
    defaults.pri
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
INCLUDEPATH += $$PWD/core

SRC_DIR = $$PWD

CONFIG -= app_bundle
CONFIG -= qt
CONFIG += c++14
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{ObserverDemo/ObserverDemo.pro}, \texttt{ObserverDemo/ObserverDemo.pro}, \texttt{ObserverDemo/core/core.pro}, etc.
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
include(../defaults.pri)

TEMPLATE = lib
TARGET = libcore
DESTDIR = ../lib

HEADERS += \
    array.hpp \
    bubblesort.hpp \
    heapsort.hpp \
    insertionsort.hpp \
    integerarraygenerator.h \
    permutationsort.hpp \
    sortalgorithm.hpp

SOURCES += \
    integerarraygenerator.cpp
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Tests simples}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{simple.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
TEST_CASE("Testing array instanciation")
{
    SECTION("Testing list instanciation")
    {
        Array<int> a = {1,2,3,4,5};
        REQUIRE(a.size() == 5);

        for(int i = 0; i < a.size(); i++)
            REQUIRE(a[i] == i + 1);
    }

    SECTION("Testing copy cstr")
    {
        Array<int> a = {1,2,3,4,5};
        Array<int> b(a);
        REQUIRE(a.size() == b.size());

        for(int i = 0; i < a.size(); i++)
            REQUIRE(a[i] == b[i]);
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exceptions}
\begin{itemize}[<+->]
\item Il est possible de tester si une exception est lancée
\item Possibilité de tester le type de l'exception
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Syntaxe}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|REQUIRE_NOTHROW( expression );|teste qu'aucune exception ne soit lancée
	\item \lstinline|REQUIRE_THROWS( expression );| teste qu'une exception soit lancée
	\item \lstinline|REQUIRE_THROWS_AS( expression, excpt-type );| teste qu'une exception d'un type donné soit lancée
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{excpt.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
TEST_CASE("Array access")
{
	SECTION("Acces within bounds")
	{
		Array<int> a = {1,2,3,4,5};

		for(int i = 0; i < a.size(); i++)
		{
			REQUIRE_NOTHROW(a[i]);
			REQUIRE(a[i] == i + 1);
		}
	}

	SECTION("Acces out of bounds")
	{
		Array<int> a = {1,2,3,4,5};

		REQUIRE_THROWS(a[-1]);
		REQUIRE_THROWS_AS(a[-1],std::out_of_range);

		REQUIRE_THROWS(a[5]);
		REQUIRE_THROWS_AS(a[5],std::out_of_range);
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Instructions multiples}
\begin{itemize}
\item Les assertions relatives au lancement d'exception attendent une unique expression en paramètre
	\begin{itemize}
	\item Pas une instruction
	\item Pas une suite d'instructions
	\end{itemize}
\item Si l'on veut tester le lancement sur une série d'instructions, il faut utiliser une lambda
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
REQUIRE_NOTHROW([&]()
{
    int i = 1;
    int j = 2;
    auto k = i + j;
    if (k == 3)
        throw 1;
}());
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Scénarios de test}

\begin{frame}
\frametitle{Contexte}
\begin{itemize}[<+->]
\item Parfois, la structure des tests « simples » est peu parlante
	\begin{itemize}
	\item Tests, longs, cas complexes de tests, etc.
	\end{itemize}
\item Il n'existe pas de documentation standard pour les tests
\item Si l'on veut relire / adapter des tests, c'est parfois difficile
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Solution}
	\begin{itemize}
	\item Il faudrait une syntaxe de tests permettant de les comprendre «~facilement~»
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Scénarios}
\begin{itemize}[<+->]
\item Possibilité de définir des scénarios
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Idée}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Possibilité de dire
		\begin{itemize}
		\item « étant donné ces données »
		\item « quand une condition est remplie »
		\item « action une action est réalisée »
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Avantages : tests plus lisibles
\item Inconvénients : tests très verbeux
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{scenario.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
SCENARIO("You cannot access an array out of its bounds")
{
	GIVEN("An array with 5 items")
	{
		Array<int> a = {1,2,3,4,5};
		WHEN("The array is accessed within bounds")
		{
			THEN("The element is accessed")
			{
				for(int i = 0; i < a.size(); i++)
				{
					REQUIRE_NOTHROW(a[i]); REQUIRE(a[i] == i + 1);
				}
			}
		}
		WHEN("The array is accessed out of its bounds")
		{
			THEN("A std::out_of_bound exception is thrown")
			{
				REQUIRE_THROWS(a[-1]); REQUIRE_THROWS_AS(a[-1],std::out_of_range);
				REQUIRE_THROWS(a[5]); REQUIRE_THROWS_AS(a[5],std::out_of_range);
			}
		}
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}
